[
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Kampagne-gegen-Simbabwe-Sanktionen/!5642010/"], "short_url": ["https://taz.de/!5642010/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Kampagne gegen Simbabwe-Sanktionen: Leere Worte, leere B\u00e4uche"], "author": ["Walter Mafeking"], "description": ["Simbabwe unterliegt seit fast zwei Jahrzehnten Sanktionen. Pr\u00e4sident Mnangagwa tut sich schwer damit, dagegen zu mobilisieren."], "text": ["Kampagne gegen Simbabwe-Sanktionen\n\nLeere Worte, leere B\u00e4uche\n\nSimbabwe unterliegt seit fast zwei Jahrzehnten Sanktionen. Pr\u00e4sident Mnangagwa tut sich schwer damit, dagegen zu mobilisieren.\n\nDie erste Anti-Sanktionen-Kundgebung war noch halbwegs gut besucht: Harare, 25. Oktober  Foto: Tsvangirayi Mukwazhi/ap\n\nCHIREDZI taz | Tausende von Menschen waren gekommen, aber nach Brath\u00e4hnchen und w\u00fcrzigen Pommes suchten sie vergebens. Die Leute in der simbabwischen Zuckerplantagenstadt Chiredzi waren zahlreich zur Versammlung des Pr\u00e4sidenten Emmerson Mnan\u00adgagwa gestr\u00f6mt, um ein Ende der internationalen Sanktionen gegen Simbabwe zu fordern. Sie erwarteten eine Party.\n\nStattdessen wurde das Event in Chiredzi zu einer Kundgebung der Verzweiflung, als hungrige Menschen sich um das billige Popocorn \u201emaZupco\u201c stritten, um ihre B\u00e4uche zu f\u00fcllen. Staatliche Busse der Verkehrsgesellschaft Zupco und Schulbusse hatten die Leute fr\u00fchmorgens zur Versammlung abgeholt \u2013 so fr\u00fch, dass keine Zeit geblieben war, eine Mahlzeit vorzubereiten. Aber es sollte ja auf der Kundgebung etwas geben, dachten sie.\n\nAlso warteten sie. Und warteten. Und dann kam schlie\u00dflich Pr\u00e4sident Mnangagwa und brachte nichts mit.\n\nH\u00fchnerbeinchen f\u00fcr alle\n\nWas f\u00fcr ein Kontrast zur Hauptstadt Harare, wo eine offizielle Kundgebung zum Auftakt der staatlichen Anti-Sanktionen-Kampagne in ein \u201eChicken Inn Feast\u201c ausgeartet war. Im Sportstadion der Hauptstadt bekam jeder Teilnehmer ein reichhaltiges Mittagessen aus \u201eTwo Piecer Chicken\u201c \u2013 zwei Huhnst\u00fcckchen \u2013 und Trinkwasser in Flaschen.\n\nDie sozialen Medien Simbabwes waren voll von Bildern zufriedener B\u00fcrgern und ihrem Fast Food. Manche Jugendliche hatten bis zu 15 Portionen ergattert \u2013 es war schlie\u00dflich kaum jemand zu der Kundgebung gekommen, also blieb viel \u00fcbrig. Aber im staubigen Tshovani-Stadion von Chiredzi 600 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich mussten die teils aus 100 Kilometer Entfernung herangekarrten Bauern jetzt dem Pr\u00e4sidenten hungrig zuh\u00f6ren.\n\nEr kam erst gegen 13 Uhr, weil er vorher die Zuckerrohrfarm Kilimanjaro auf dem Agrarkomplex Hippo Valley Estate einweihte, ein Prestigeprojekt. Als er endlich das Stadion erreichte, wo derweil die Blaskapelle der Zion Christian Church f\u00fcr Stimmung sorgte, lag die Temperatur bereits bei 42 Grad.\n\nD\u00fcrre und Regen\n\n\u201eJa, wir stehen unter Sanktionen, aber wir m\u00fcssen angucken, was Gott uns f\u00fcr ein Land geschenkt hat, und es produktiv nutzen\u201c, rief der Pr\u00e4sident. \u201eWir haben fruchtbares Agrarland und wir m\u00fcssen es nutzen. Ja, wir k\u00f6nnen drei Jahre lang unter D\u00fcrre leiden, aber im n\u00e4chsten Jahr kann es regnen. Wenn D\u00fcrre herrscht, k\u00f6nnen wir Bew\u00e4sserung nutzen.\u201c\n\nDie Zuh\u00f6rer waren unbeeindruckt. \u201eWarum sind wir hier hergebracht worden?\u201c, \u00e4rgerte sich ein Teilnehmer hinterher. \u201eWir sind seit dem fr\u00fchen Morgen hier und haben nichts gegessen.\u201c Seinen Namen wollte er nicht nennen, aus Angst vor Repressalien.\n\nSimbabwe steht seit fast 20 Jahren unter Sanktionen der EU und der USA \u2013 eine Strafma\u00dfnahme wegen der Enteignung wei\u00dfer Farmer und der Unterdr\u00fcckung politischer Gegner durch Pr\u00e4sident Robert Mugabe. Mnangagwa, der 2017 nach einem Milit\u00e4rputsch gegen den greisen Mugabe die Macht \u00fcbernahm, will diese Sanktionen beenden, die er als \u201ewestliches Krebsgeschw\u00fcr\u201c denunziert, und hat daf\u00fcr die Unterst\u00fctzung anderer afrikanischer Staaten und der Afrikanischen Union.\n\nIm Oktober rief er eine Volkskampagne gegen die Sanktionen ins Leben, der 25. Oktober wurde zum Anti-Sanktionen-Feiertag erkl\u00e4rt, und auf der Gro\u00dfkundgebung in Harare an diesem Tag startete die Kampagne."], "keywords": ["Simbabwe, Harare, Robert Mugabe, Emmerson Mnangagwa, Sanktionen, Afrika, Politik, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-14T16:32:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3794176/948/simbabwe_sanktionen_hunger.jpeg"], "links": ["/Nach-Protesten-in-Simbabwe/!5567737/", "/Simbabwe-nach-der-Wahl/!5521159/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Wissenschaftler-warnen/!5642171/"], "short_url": ["https://taz.de/!5642171/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Wissenschaftler warnen: Klimawandel sch\u00e4digt Kinder"], "author": ["taz. die tageszeitung"], "description": ["Vor der UN-Klimakonferenz in Madrid: Die Erderw\u00e4rmung greift die Gesundheit vor allem von Heranwachsenden an \u2013 das haben 100 Forscher herausgefunden."], "text": ["Wissenschaftler warnen\n\nKlimawandel sch\u00e4digt Kinder\n\nVor der UN-Klimakonferenz in Madrid: Die Erderw\u00e4rmung greift die Gesundheit vor allem von Heranwachsenden an \u2013 das haben 100 Forscher herausgefunden.\n\nEin Kind auf den Philippinen erholt sich vom Dengue-Fieber  Foto: Eloisa Lopez/reuters\n\nLONDON dpa | Der Klimawandel sch\u00e4digt bereits heute die Gesundheit vieler Menschen, insbesondere die von Kindern. Bei einem Weiterwirtschaften wie bisher \u201ewird das Leben jedes heute geborenen Kindes tiefgreifend vom Klimawandel beeintr\u00e4chtigt werden\u201c, berichtet das Konsortium The Lancet Countdown, zu dem rund 100 Experten geh\u00f6ren.\n\nEinen halben Monat vor der UN-Klimakonferenz in Madrid bilanzieren die Experten aus 35 Institutionen wie der Weltgesundheitsorganisation (WHO) und Universit\u00e4ten im Fachjournal The Lancet die aktuellen und k\u00fcnftigen Auswirkungen des Klimawandels auf die Gesundheit. Gehe der CO2-Aussto\u00df weiter wie bisher, werde ein derzeit geborenes Kind an seinem 71. Geburtstag im Schnitt in einer um 4 Grad w\u00e4rmeren Welt leben.\n\nKinder seien von den Auswirkungen des Klimawandel am st\u00e4rksten betroffen, betonte Nick Watts, der Chef des Lancet-Konsortiums. Ihr K\u00f6rper und ihr Immunsystem entwickele sich noch und Sch\u00e4den in der Kindheit k\u00f6nnten bleiben. Auch Ernter\u00fcckg\u00e4nge durch den Klimawandel und infolgedessen Unterern\u00e4hrung tr\u00e4fen sie am schlimmsten, schreiben die Forscher.\n\nSie litten st\u00e4rker an Durchfall und an von M\u00fccken \u00fcbertragenen Erkrankungen wie Dengue. Neun von zehn Jahren mit besten Bedingungen f\u00fcr Dengue-M\u00fccken gab es laut Report seit dem Jahr 2000. Auch die Bedingungen f\u00fcr den Cholera-Erreger h\u00e4tten sich seit Anfang der 80er Jahre verbessert.\n\nGefahr auch an der Ostsee\n\nEine Gruppe von Bakterien, die Vibrionen, werde eine zunehmende Gefahr, auch in der Ostsee, hei\u00dft es ebenfalls in dem Lancet-Report. Die Erreger k\u00f6nnen Magen-Darm- und Wundinfektionen verursachen. Seit den 1980er Jahren habe sich aufgrund h\u00f6herer Wassertemperaturen die Anzahl der Tage verdoppelt, an denen man sich mit Vibrionen in der Ostsee anstecken kann. 2018 waren es 107 Tage.\n\nW\u00fcrde die Erderw\u00e4rmung dagegen auf 1,5 Grad begrenzt \u2013 wie im Pariser Klimaabkommen gew\u00fcnscht \u2013 und w\u00fcrden die L\u00e4nder ihre Versprechen einhalten, sehe es anders aus, so die Forscher. Ein Kind in England k\u00f6nnte dann mit sechs Jahren den Kohleausstieg erleben, in Frankreich mit 21 Jahren den Abschied von Benzin- und Dieselautos und alle heute Geborenen weltweit k\u00f6nnten mit 31 Jahren erleben, dass nur noch so viel CO2 produziert wird, wie von der Natur oder mit technischen Mitteln aufgenommen werden kann. Zugleich k\u00f6nnte die Luft reiner und die Infrastruktur besser sein.\n\n\u201eEine nie dagewesene Herausforderung verlangt eine nie dagewesene Reaktion, und es ben\u00f6tigt die Mitarbeit der 7,5 Milliarden derzeit lebenden Menschen, um sicherzustellen, dass ein heute geborenes Kind nicht durch ein sich wandelndes Klima bestimmt wird\u201c, betonen die Autoren.\n\nIm Jahr 2018 erlebten \u00fcber 65-J\u00e4hrige in Deutschland mehr Hitzewellen als im Schnitt der Jahre 1986 bis 2005. Das geht aus einer gesonderten Mitteilung des Lancet-Teams hervor, die Daten f\u00fcr Deutschland zusammenfasst. Im Jahr 2016 trug demnach die Feinstaubbelastung (PM 2,5) zu \u00fcber 44.800 fr\u00fchzeitigen Todesf\u00e4llen in der Bundesrepublik bei, 8.000 davon seien auf die Verbrennung von Kohle zur\u00fcckzuf\u00fchren. Feinstaub stammt unter anderem auch aus dem Verkehr und der Industrie. Wirtschaftliche Verluste und Gesundheitskosten durch Feinstaub beliefen sich dem Bericht zufolge auf 20 Milliarden Euro.\n\n7 Millionen Tote durch Luftverschmutzung\n\nDie Luftverschmutzung insgesamt habe 2016 weltweit zu 7 Millionen Todesf\u00e4llen gef\u00fchrt, 2,9 Millionen davon habe Feinstaub verursacht. Weitere Daten aus dem Bericht:\n\n\u2013 Menschen in 77 Prozent der L\u00e4nder haben zunehmend mit Waldbr\u00e4nden und \u00e4hnlichen Feuern zu k\u00e4mpfen.\n\n\u2013 Temperatursteigerung und Hitzewellen f\u00fchrten 2018 zu einem Verlust von 133,6 Milliarden Arbeitsstunden. Tendenz steigend.\n\nDie Autoren haben vier Kernforderungen: Eine schnelle und komplette Abkehr vom Kohlestrom weltweit. Eine Sicherheit daf\u00fcr, dass die reichen Staaten wie bereits zugesagt den \u00e4rmeren ab 2020 j\u00e4hrlich 100 Milliarden Dollar an Klimaunterst\u00fctzung geben. Den \u00f6ffentlichen Verkehr sowie das Gehen und Radfahren zu f\u00f6rdern, etwa mit mehr Radwegen. In Gesundheitssysteme investieren, damit sie durch die Erderw\u00e4rmung gesch\u00e4digten Menschen helfen k\u00f6nnen und nicht zusammenbrechen.\n\nPollenflug verst\u00e4rkt\n\nAllergieforscher Torsten Zuberbier von der Charit\u00e9 in Berlin begr\u00fc\u00dft den Report grunds\u00e4tzlich. Es fehle jedoch ein wichtiger Aspekt, der auch die Schulleistungen betreffe: Durch den Klimawandel habe sich Pollenflug verst\u00e4rkt und die Bl\u00fctezeit verl\u00e4ngert. Zudem breiteten sich allergene Pflanzenarten wie etwa Ambrosia in Europa weiter aus. Daher sei es unverst\u00e4ndlich, dass der Report Allergien komplett ignoriere.\n\nSebastian Ulbert vom Fraunhofer-Institut f\u00fcr Zelltherapie und Immunologie in Leipzig sagte, deutsche \u00c4rzte m\u00fcssten zunehmend von M\u00fccken \u00fcbertragene Erreger \u201eauf dem Schirm\u201c haben. \u201eSo blieben dieses Jahr zum Beispiel die meisten West-Nil-Virus-Infektionen unerkannt, weil bei Grippe-\u00e4hnlichen Symptomen niemand an diesen Erreger dachte.\u201c N\u00f6tig seien Fortbildungen und gute Testsysteme."], "keywords": ["Kinder, Klimawandel, \u00d6kologie, \u00d6ko, Schwerpunkt, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-14T10:50:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3795653/948/23602456.jpeg"], "links": ["http://www.lancetcountdown.org/2019-report/", "/Agraroekonom-ueber-IPCC-Studie/!5614305/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Zivilgesellschaft-und-UNO/!5642308/"], "short_url": ["https://taz.de/!5642308/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Zivilgesellschaft und UNO: Das Ohr an den V\u00f6lkern"], "author": ["Andreas Zumach"], "description": ["\u00dcber 100 Gruppen starten eine globale Kampagne zur Einf\u00fchrung einer Weltb\u00fcrgerinitiative. Das soll ein Beitrag zur Demokratisierung der UNO sein."], "text": ["Zivilgesellschaft und UNO\n\nDas Ohr an den V\u00f6lkern\n\n\u00dcber 100 Gruppen starten eine globale Kampagne zur Einf\u00fchrung einer Weltb\u00fcrgerinitiative. Das soll ein Beitrag zur Demokratisierung der UNO sein.\n\nOffen f\u00fcr neue Anliegen? Michelle Bachelet, Hohe Kommissarin f\u00fcr Menschenrechte der UNO  Foto: dpa\n\nGENF/NEW YORK taz | \u00dcber 100 zivilgesellschaftliche Gruppen, zusammengeschlossen in einer neuen globalen Kampagne \u201eWir, die V\u00f6lker\u201c, haben die Vereinten Nationen (UN) am Donnerstag aufgefordert, eine Weltb\u00fcrgerinitiative einzuf\u00fchren. Das Instrument soll es \u201eder Weltbev\u00f6lkerung erm\u00f6glichen\u201c, unabh\u00e4ngig von den Regierungen und DiplomatInnen der 193 UN-Mitgliedstaaten \u201eVorschl\u00e4ge auf die Tagesordnung der UN-Generalversammlung zu setzen\u201c, hei\u00dft es in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung, die Mitgliedsgruppen der Kampagne bei einer Versammlung vor der New Yorker UN-Zentrale ver\u00f6ffentlichten.\n\nInitiatoren der Kampagne sind die Nichtregierungsorganisationen Demokratie ohne Grenzen, Democracy International und das globale zivilgesellschaftliche B\u00fcndnis Civicus. Die Kampagne \u201eWir, die V\u00f6lker\u201c \u2013 mit diesen drei Worten beginnt die Pr\u00e4ambel der UNO-Charta von 1945 \u2013 zielt darauf ab, \u201edie Anliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger n\u00e4her an die UNO heranzuf\u00fchren\u201c. Die \u201eLegitimit\u00e4t, Relevanz und F\u00e4higkeit der UNO, sich den aktuellen Herausforderungen zu stellen\u201c, k\u00f6nne \u201everbessert werden, indem sie offener und zug\u00e4nglicher f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung wird\u201c, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung.\n\nEine von den Initiatoren vorgestellte rechtliche Studie kommt zu dem Schluss, dass die Einf\u00fchrung einer Weltb\u00fcrgerInneninitiative nach den Regeln der Vereinten Nationen \u201emachbar\u201c ist und von der UN-Generalversammlung beschlossen werden k\u00f6nnte.\n\nDie Studie schl\u00e4gt vor, dass Initiativen, die von mehr als f\u00fcnf Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus einer bestimmten Anzahl von Staaten in allen Weltregionen unterst\u00fctzt werden, \u201eautomatisch auf die Tagesordnung der Generalversammlung oder des Sicherheitsrates gesetzt werden sollten\u201c. Diese m\u00fcssten dann \u201eeine Resolution als Reaktion auf den Vorschlag entwerfen und dann \u00fcber diese Resolution abstimmen\u201c.\n\nBeispiel und Vorbild\n\n\u201e\u00c4hnliche partizipative Instrumente gibt es bereits in vielen St\u00e4dten, Regionen und L\u00e4ndern auf der ganzen Welt\u201c, unterstrich Caroline Vernaillen, die bei Democracy International f\u00fcr globale Gemeinschaftsbildung verantwortlich ist. Ein \u201ewichtiges Beispiel und Vorbild\u201c sei die in der EU-Verfassung vorgesehene \u201eEurop\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative\u201c. Dieses Instrument erm\u00f6glicht es Unionsb\u00fcrgerInnen, die f\u00fcr ihr Anliegen mindestens eine Million Unterschriften aus mindestens sieben Mitgliedstaaten der EU gesammelt haben, der Europ\u00e4ischen Kommission Rechtsvorschriften vorzuschlagen.\n\nAndreas Bummel, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Demokratie ohne Grenzen, sagte: \u201eDas 75-j\u00e4hrige Bestehen der UNO im Jahr 2020 ist f\u00fcr die internationale Gemeinschaft eine passende Gelegenheit, eine Weltb\u00fcrgerinitiative zu etablieren, um so das demokratische Defizit der Global Governance zu mindern.\u201c\n\nDer globale Programmleiter von Civicus, Mandeep Tiwana, betonte: \u201eEs ist an der Zeit, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bei der UNO eine direkte Stimme zu geben, um das Versprechen der UN-Charta zu erf\u00fcllen, die mit den Worten \u201aWir, die V\u00f6lker der Vereinten Nationen\u2018 beginnt.\u201c\n\nDie Kampagne sammelt weitere Unterst\u00fctzung von zivilgesellschaftlichen Gruppen und Einzelpersonen und will ihren Vorschlag Anfang n\u00e4chsten Jahres offiziell den Vereinten Nationen vorstellen."], "keywords": ["Uno, Demokratisierung, Zivilgesellschaft, Amerika, Politik, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-15T08:15:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3797640/948/23676133.jpeg"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Illegale-Abschiebungen-in-die-Tuerkei/!5642211/"], "short_url": ["https://taz.de/!5642211/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Illegale Abschiebungen in die T\u00fcrkei: Direkt zur\u00fcck an die Grenze"], "author": ["Christian Jakob"], "description": ["Griechenland soll zehntausende Fl\u00fcchtlinge ohne Asylverfahren abgeschoben haben. Das UNHCR h\u00e4lt die Berichte f\u00fcr glaubhaft."], "text": ["Illegale Abschiebungen in die T\u00fcrkei\n\nDirekt zur\u00fcck an die Grenze\n\nGriechenland soll zehntausende Fl\u00fcchtlinge ohne Asylverfahren abgeschoben haben. Das UNHCR h\u00e4lt die Berichte f\u00fcr glaubhaft.\n\nVon Abschiebung betroffen: eine Gruppe von Fl\u00fcchtlingen an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze  Foto: Alkis Konstantinidis/reuters\n\nBERLIN taz | Griechenland hat an der Landgrenze zur T\u00fcrkei in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten fast 60.000 Menschen illegal zur\u00fcckgeschoben. Das berichtet der Spiegel  unter Berufung auf Dokumente des t\u00fcrkischen Innenministeriums.\n\nMit den Zur\u00fcckschiebungen verst\u00f6\u00dft Griechenland gegen seine Pflicht, Ankommenden die M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen Asylantrag zu geben. Dies wiegt umso schwerer, als es sich bei den Zur\u00fcckgeschobenen auch um Menschen aus Konfliktregionen wie Afghanistan, Pakistan, Somalia und Syrien handelt. Und die T\u00fcrkei schiebt ihrerseits Zur\u00fcckgeschobene in ihre Herkunftsl\u00e4nder ab.\n\nGriechenland weist die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck. \u201eDas haben wir bereits mehrmals dementiert. Griechenland ist ein Rechtsstaat\u201c, sagte Alexandros Gennimatas, Sprecher des Au\u00dfenministeriums, am Donnerstag der DPA in Athen.\n\nDas UN Fl\u00fcchtlingswerk UNHCR hingegen h\u00e4lt die Berichte insgesamt f\u00fcr glaubhaft. \u201eDas ist kein neues Ph\u00e4nomen. Wir haben seit Jahren eine signifikante Zahl solcher Zur\u00fcckschiebungen ohne Rechtsgrundlage registriert\u201c, sagt Sprecherin Stella Nanou der taz. Das habe der UNHCR gegen\u00fcber den griechischen Beh\u00f6rden \u201eimmer wieder zum Ausdruck gebracht\u201c, so Nanou. Erfolg gehabt h\u00e4tte dies nicht. \u201eGriechenland erf\u00fcllt seine internationalen Verpflichtungen nicht.\u201c\n\nMit Gewalt gen\u00f6tigt\n\nTats\u00e4chlich ist die Praxis dieser Zur\u00fcckschiebungen seit langer Zeit bekannt. Dabei werden Migranten und Fl\u00fcchtlinge, die die griechische Polizei aufgreift, nicht wie vorgeschrieben zun\u00e4chst in Aufnahmeeinrichtungen gebracht, sondern direkt an die gr\u00fcne Grenze zur\u00fcckgefahren und meist mit Gewalt dazu gen\u00f6tigt, zur\u00fcckzugehen. Strittig war in der Vergangenheit unter anderem die Frage, welche Rolle die EU-Grenzschutzagentur Frontex dabei spielt. Frontex hatte die Zur\u00fcckschiebungen meist als rein griechische Aktionen dargestellt.\n\nNeu ist, wie die T\u00fcrkei mit dem Ph\u00e4nomen umgeht: N\u00e4mlich mit einer Offenlegung ihrer Erkenntnisse zu den Pushbacks. Im Juli war Kyriakos Mitsotakis von der konservativen Nea Dimokratia Ministerpr\u00e4sident geworden und hatte bald eine h\u00e4rtere Gangart in Sachen Asyl angek\u00fcndigt. Ankara f\u00fcrchtete offenbar eine Zunahme der illegalen R\u00fcckschiebungen. Ende Oktober hatte die T\u00fcrkei deshalb Griechenland der L\u00fcge bezichtigt.\n\nObwohl die Regierung in Athen die Pushbacks leugne, setze sich die Praxis \u201esowohl auf See als auch an Land fort\u201c, hie\u00df es in einer Erkl\u00e4rung des t\u00fcrkischen Au\u00dfenministeriums. Damals war von rund 25.400 solcher Zur\u00fcckschiebungen in den ersten zehn Monaten dieses Jahres die Rede. \u201eWir fordern die neue griechische Regierung auf, sich f\u00fcr eine Korrektur dieser v\u00f6lkerrechtswidrigen Politik einzusetzen, anstatt die vom Europarat ermittelten Pushback-F\u00e4lle zu leugnen\u201c, schloss das Ministerium. Die Weitergabe der internen Ermittlungsberichte an den Spiegel d\u00fcrfte Teil dieser Offensive sein.\n\nDie Region um den Evros-Fluss ist weniger im Fokus als die \u00c4g\u00e4is-Inseln, auf denen die EU und Griechenland insgesamt f\u00fcnf Hotspots genannte Registrierungszentren betreiben. Diese Lager sind zwar v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt, es herrschen katastrophale Zust\u00e4nde.\n\nWenig \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit\n\nAbschiebungen aber gab es von den \u00c4g\u00e4is-Inseln, wo alle Fl\u00fcchtlinge mindestens ein abgespecktes Asylverfahren durchlaufen, vergleichsweise wenige: Von April 2016 bis Mai 2019 wurden insgesamt rund 2.460 Menschen in die T\u00fcrkei abgeschoben \u2013 also ganz erheblich weniger als am Evros, wo es kaum \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit gibt.\n\nEin Grund daf\u00fcr, warum die Zahl der Abschiebungen von den Inseln relativ gering ist, ist, dass die griechischen Asylbeh\u00f6rden die T\u00fcrkei unter anderem deshalb nicht f\u00fcr sicher halten, weil sie in L\u00e4nder wie Afghanistan abschiebt. Am Evros aber gibt es solchen Rechtsschutz nicht.\n\nSalinia Stroux, freie Mitarbeiterin bei Refugee Suppurt Aegean in Athen, beobachtet die Lage am Evros seit Jahren. \u201eAlle wissen es seit Jahren, auch Frontex ist Zeuge dieser Vorf\u00e4lle.\u201c Schon 2013 hat Stroux f\u00fcr Pro Asyl eine Studie \u00fcber die illegalen Zur\u00fcckschiebungen aus Griechenland verfasst. \u201eDie Zahlen sch\u00e4tzte man damals auch schon sehr hoch\u201c, sagt sie.\n\nTats\u00e4chlich sei die T\u00fcrkei der einzige Akteur, der halbwegs genaue Zahlen \u00fcber das Geschehen habe \u201eund auch schon immer hatte\u201c, sagt Stroux. Am Evros Zur\u00fcckgeschobene w\u00fcrden in der Regel aufgegriffen und in kleinen Polizeiwachen an der Grenze oder in der Stadt Edirne in Gewahrsam genommen. \u201eUns haben viele Fl\u00fcchtlinge und Migranten berichtet, dass sie dabei befragt wurden.\u201c Dass die T\u00fcrkei diese Statistiken nun erstmals so offensiv kommuniziert, nennt Stroux \u201eein politisches Spiel\u201c, offenbar um den Druck auf Griechenland und die EU zu erh\u00f6hen."], "keywords": ["Griechenland, T\u00fcrkei, Fl\u00fcchtlinge, UNHCR, Kyriakos Mitsotakis, Flucht, Europa, Politik, Schwerpunkt, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-14T13:28:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3796198/948/23588504.jpeg"], "links": ["https://www.spiegel.de/politik/ausland/griechenland-soll-zehntausende-migranten-illegal-in-die-tuerkei-abgeschoben-haben-a-1295964.html", "/Gefluechtete-ueber-Camp-in-Samos/!5634252/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Plaedoyer-vor-Europaeischem-Gerichtshof/!5642212/"], "short_url": ["https://taz.de/!5642212/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Pl\u00e4doyer vor Europ\u00e4ischem Gerichtshof: S\u00f6der doch nicht in den Knast"], "author": ["Christian Rath"], "description": ["Muss der bayerische Ministerpr\u00e4sident in Haft, weil er Urteile zur Luftreinhaltung missachtet? Der EuGH-Generalanwalt meint: Nein."], "text": ["Pl\u00e4doyer vor Europ\u00e4ischem Gerichtshof\n\nS\u00f6der doch nicht in den Knast\n\nMuss der bayerische Ministerpr\u00e4sident in Haft, weil er Urteile zur Luftreinhaltung missachtet? Der EuGH-Generalanwalt meint: Nein.\n\nDer Bayrische Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der bleibt in Freiheit!  Foto: Jens Schicke/imago\n\nKARLSRUHE taz | Das EU-Recht verlangt keine Zwangshaft gegen Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) und andere Amtstr\u00e4ger. Diese Position vertrat am Donnerstag der unabh\u00e4ngige Generalanwalt Henrik Saugmandsgaard \u00d8e in einem Verfahren am Europ\u00e4ischen Gerichtshof (EuGH) in Luxemburg.\n\nGrund f\u00fcr das abstrus anmutende Verfahren vor dem EuGH: Seit 2012 wird in Bayern darum gestritten, ob in M\u00fcnchen Fahrverbote vorbereitet werden m\u00fcssen, um Grenzwerte einhalten zu k\u00f6nnen. Bayerische Verwaltungsgerichte haben das angeordnet. Die CSU-gef\u00fchrte Landesregierung weigert sich jedoch. Zwangsgelder gegen sie blieben erfolglos, denn deren H\u00f6he ist gesetzlich auf 10.000 Euro begrenzt. Au\u00dferdem zahlt das Land das Zwangsgeld an die Staatskasse, also an sich selbst.\n\nDie Deutsche Umwelthilfe (DUH) hat als Kl\u00e4gerin deshalb beantragt, Regierungschef S\u00f6der und/oder weitere Regierungsbeamte in Zwangshaft zu nehmen. Das w\u00e4re keine Strafe f\u00fcr Fehlverhalten, sondern ein Beugemittel, um die Umsetzung der Gerichtsurteile zu erreichen. In Baden-W\u00fcrttemberg hatte die DUH Anfang August einen \u00e4hnlichen Antrag gegen Ministerpr\u00e4sident Kretschmann (Gr\u00fcne) gestellt.\n\nIn der Verwaltungsgerichtsordnung (VwGO) ist Zwangshaft zwar nicht vorgesehen. Aber die VwGO verweist bei L\u00fccken auf die Zivilprozessordnung (ZPO), die die Zwangshaft f\u00fcr die Durchsetzung von Gerichtsurteilen kennt. Auf dieser Grundlage w\u00e4ren bis zu sechs Monate Zwangshaft m\u00f6glich.\n\nMissachtung der Urteile \u201eschwerwiegend\u201c\n\nDer Verwaltungsgerichtshof (VGH) M\u00fcnchen hielt diesen Weg aber nicht f\u00fcr gangbar. Der Gesetzgeber habe beim Verweis auf die ZPO nicht vor Augen gehabt, dass er hiermit Freiheitsentzug f\u00fcr Regierungsmitglieder erm\u00f6gliche. Der VGH legte deshalb den Fall dem EuGH vor und bat um eine europarechtliche Einsch\u00e4tzung.\n\nGeneralanwalt Saugmandsgaard \u00d8e erkl\u00e4rte zwar die bayerische Missachtung der Gerichtsurteile f\u00fcr \u201eschwerwiegend\u201c, und Deutschland m\u00fcsse auch \u201ealle erforderlichen Ma\u00dfnahmen\u201c ergreifen, um die EU-Luftgrenzwerte einzuhalten. Dabei setzten aber die EU-Grundrechte Grenzen. Eine Zwangshaft sei nur m\u00f6glich, wenn sie in deutschen Gesetzen vorgesehen ist. Das EU-Recht sei deshalb aber nicht zahnlos, so der Generalanwalt. Gegen Deutschland laufe bereits ein Vertragsverletzungsverfahren der EU-Kommission.\n\nDer EuGH wird in einigen Wochen entscheiden. Wenn er dem Generalanwalt folgt, geht das Verfahren zur\u00fcck an den VGH M\u00fcnchen, der die beantragte Zwangshaft dann voraussichtlich ablehnen wird.\n\n\n        Der letzte Absatz wurde nachtr\u00e4glich korrigiert. Jetzt wird dort auch auf das noch ausstehende EuGH-Urteil hingewiesen."], "keywords": ["EuGH, Markus S\u00f6der, Luft, \u00d6kologie, \u00d6ko, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-14T15:28:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3796734/948/24193619.jpeg"], "links": ["/Luftverschmutzung-durch-Diesel/!5483086/", "/Dieselfahrverbot-fuer-Muenchen-ignoriert/!5619498/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Konflikt-in-Afghanistan/!5641995/"], "short_url": ["https://taz.de/!5641995/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Konflikt in Afghanistan: Gefangenenaustausch f\u00fcr Frieden\u200b"], "author": ["Thomas Ruttig"], "description": ["US-Pr\u00e4sident Donald Trump erkl\u00e4rte die Verhandlungen mit den afghanischen Taliban f\u00fcr \u201etot\u201c. Nun k\u00f6nnten sie wieder aufgenommen werden."], "text": ["Konflikt in Afghanistan\n\nGefangenenaustausch f\u00fcr Frieden\u200b\n\nUS-Pr\u00e4sident Donald Trump erkl\u00e4rte die Verhandlungen mit den afghanischen Taliban f\u00fcr \u201etot\u201c. Nun k\u00f6nnten sie wieder aufgenommen werden.\n\nTaliban-K\u00e4mpfer in der Provinz Kunar im September 2019  Foto: Xinhua/imago\n\nBERLIN taz | Ein spektakul\u00e4rer Gefangenenaustausch in Afghanistan k\u00f6nnte die T\u00fcr f\u00fcr neue US-Taliban-Verhandlungen \u00f6ffnen, die Pr\u00e4sident Donald Trump erst Ende September f\u00fcr \u201etot\u201c erkl\u00e4rt hatte. Damals sagte er im letzten Moment ein Gipfeltreffen mit Taliban-F\u00fchrern zum Abschluss eines unterschriftsreifen Truppenabzugsabkommens in Camp David ab.\n\nAm Dienstag gab der afghanische Pr\u00e4sident Aschraf Ghani live im Fernsehen bekannt, seine Regierung habe beschlossen, \u201egefangene Taliban im Austausch gegen zwei Universit\u00e4tsprofessoren frei zu lassen, um den Weg f\u00fcr Direktverhandlungen mit den Taliban zu ebnen\u201c.\n\nEs gibt widerspr\u00fcchliche Meldungen, ob die Freilassungen der ausl\u00e4ndischen Professoren bereits stattgefunden haben. Bei ihnen handelt es sich um den 63-j\u00e4hrigen Amerikaner Kevin King und den 50-j\u00e4hrigen Australier Timothy Weeks, die beide an der Amerikanischen Universit\u00e4t in Kabul lehrten und dort am 7. August 2016 aus ihrem Auto heraus entf\u00fchrt worden waren.\n\nIm Oktober 2017 teilten die Taliban mit, King sei ernstlich krank. Zwei milit\u00e4rische Befreiungsversuche an der afghanischen S\u00fcdostgrenze mit Pakistan scheiterten. Seitdem gab es keine \u00f6ffentliche Nachricht mehr von den beiden Geiseln.\n\nGeiseln des Hakkani-Netzwerkes\n\nAfghanistans S\u00fcdosten ist das Operationsgebiet des Hakkani-Netzwerks, einer halbautonomen regionalen Untergruppe der Taliban, die \u00e4lter ist als die 1994 gegr\u00fcndete Bewegung selbst und die bereits seit Mitte der 1970er Jahre bewaffnet gegen Kabuler Regierungen k\u00e4mpft.\n\nBei ihrem inzwischen verstorbenen Gr\u00fcnder Dschalaluddin Hakkani tauchte in den 1980er Jahren Al-Qaida-Chef Osama bin Laden erstmals in Afghanistan auf. Inzwischen f\u00fchrt Hakkanis Sohn Seradschuddin die Gruppierung. Zwei der drei vor der Freilassung stehenden Gefangenen sind enge Verwandte von ihm, darunter sein j\u00fcngerer Bruder Anas.\n\nDer war 2014 von lokalen und US-Beamten auf dem Flughafen von Bahrain festgenommen und an die Justiz in Kabul \u00fcbergeben wurde. Dort wurde er als Terror-Financier zum Tode verurteilt.\n\nDer jetzige US-Botschafter in Kabul, John Bass, lobte Ghani f\u00fcr seinen \u201emutigen Schritt\u201c. Mehrmals hatte es nach Taliban-Anschl\u00e4gen \u00f6ffentliche Proteste gegeben, in denen als \u201cVergeltung\u201c Hakkanis Hinrichtung gefordert worden war.\n\nAfghanische Regierung \u00fcberschreitet eigene \u201erote Linie\u201c\n\nNoch Ende Oktober bezeichnete ein Ghani-Sprecher seine Freilassung als \u201erote Linie\u201c, die nicht \u00fcberschritten werden d\u00fcrfe.\n\nMan kann davon ausgehen, dass der Druck der US-Regierung gro\u00df war. Sie behandelt die Befreiung von im Ausland als Geiseln genommenen eigenen B\u00fcrgern als Priorit\u00e4t. Gleichzeitig d\u00fcrfte Ghanis Zugest\u00e4ndnis nicht ohne Gegenleistung bleiben.\n\nDer afghanische Pr\u00e4sident wird gegen\u00fcber US-Chefverhandler Zalmay Khalilzad, der Anfang November Kabul besucht hatte, darauf bestanden haben, dass die USA sich f\u00fcr die schnellstm\u00f6gliche Beteiligung einer Delegation aus Kabul an den Verhandlungen mit den Taliban einsetzen. Denn bisher wollten die Taliban Direktgespr\u00e4chen erst nach einem Abkommen mit den USA zustimmen.\n\nVertrauensbildende Ma\u00dfnahmen wie der bevorstehende Gefangenenaustausch werden als Voraussetzung daf\u00fcr gesehen, dass Khalilzad bei Donald Trump die notwendigen \u201ef\u00fcnf Minuten\u201c erh\u00e4lt, die n\u00f6tig sind, um wieder gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Taliban-Kontakte zu erhalten, wie es der deutsche Afghanistan-Sondergesandte Markus Potzel am Montag auf einer Veranstaltung der B\u00f6ll-Stiftung in Berlin ausdr\u00fcckte.\n\nBereits 2014 hatte ein erster Gefangenenaustausch US-Taliban-Gefangenenaustausch bilaterale Gespr\u00e4che eingeleitet.\n\nNeuer Selbstmordanschlag in Kabul\n\nAm Mittwoch sind bei einem Anschlag mit einer Autobombe in Kabul mindestens sieben Menschen get\u00f6tet und zehn weitere verletzt worden. Unter den Verletzten seien vier ausl\u00e4ndische Mitarbeiter einer Sicherheitsfirma, sagte ein Sprecher des afghanischen Innenministeriums am Mittwoch in Kabul.\n\nDie Autobombe detonierte demnach in der N\u00e4he des Innenministeriums. Zun\u00e4chst bekannte sich niemand zu dem Anschlag. Alle Todesopfer sind afghanische Zivilisten.\n\nInnenminister Masud Andarabi erkl\u00e4rte, unter den Todesopfern sei auch ein 13-j\u00e4hriges Schulkind. \u201eDie Feinde unseres Volkes sollten wissen, dass unser Volk zum Frieden entschlossen ist. Nichts kann es davon abhalten, Frieden zu erreichen\u201c, erkl\u00e4rte Andarabi. Aus Ministeriumskreisen hie\u00df es, ein Selbstmordattent\u00e4ter habe sich in dem Auto in die Luft gesprengt."], "keywords": ["Afghanistan, Ashraf Ghani, Taliban, Donald Trump, Gefangene, Geiselnahme, USA, Asien, Politik, taz, tageszeitung "], "published_time": ["T+:"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3793362/948/taliban_verhandlungen_trum_USA_Afghanistan.jpeg"], "links": ["https://taz.de/Trump-bricht-Gespraeche-mit-Taliban-ab/!5624036/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Spekulationsblase-in-China/!5638116/"], "short_url": ["https://taz.de/!5638116/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Spekulationsblase in China: Schuhe kaufen statt Gold horten"], "author": ["Fabian Kretschmer"], "description": ["In China w\u00e4chst eine neue Spekulationsblase: Luxus-Sneaker. Die Finanzbranche nimmt das ernst. Es w\u00e4re nicht die erste ungew\u00f6hnliche Blase."], "text": ["Spekulationsblase in China\n\nSchuhe kaufen statt Gold horten\n\nIn China w\u00e4chst eine neue Spekulationsblase: Luxus-Sneaker. Die Finanzbranche nimmt das ernst. Es w\u00e4re nicht die erste ungew\u00f6hnliche Blase.\n\nXia Jiahuan, Gr\u00fcnder von \u201eSolestage\u201c  Foto: Li Ying/Xinhua/imago images\n\nPEKING taz | Wer das Solestage im hippen Pekinger Sanlitung-Viertel betritt, kommt sich vor wie in einem Turnschuh-Museum: Bis zur Decke t\u00fcrmen sich exklusive Sneaker-Modelle, viele von ihnen rarer als Rolex-Uhren. Exemplare f\u00fcr mehrere tausend Euro stehen dort im Regal, die teuersten Modelle in einer gl\u00e4sernen Vitrine. Dort thronen beispielsweise die Turnschuhe aus dem 80er-Jahre-Kultfilm \u201eZur\u00fcck in die Zukunft\u201c oder die vom Rapper Eminem designten Air Jordan 4 Retro.\n\n\u201eVon dem Modell wurden weltweit nur zehn Paar produziert\u201c, sagt der 25-j\u00e4hrige Jerry, der in der Finanzbranche arbeitet. In seiner Freizeit zieht es den Mittzwanziger allw\u00f6chentlich ins Solestage, um die neuesten Importe aus dem Ausland zu begutachten. \u201eIch sammele selber Sneaker, das macht mich gl\u00fccklich und ist Ausgleich zum ganzen Arbeitsstress\u201c, sagt er. Letztes Jahr hat er sich 30 Modelle f\u00fcr seine Sammlung gekauft \u2013 und dutzende weitere Schuhe, um mit ihnen zu handeln.\n\n\u00dcber 400 Millionen Chinesen z\u00e4hlen wie Jerry zu der sogenannten Millennial-Generation, viele von ihnen sind kaufkr\u00e4ftig, digital bewandert und unternehmerisch im Denken, st\u00e4ndig auf der Suche nach Investitionsm\u00f6glichkeiten mit m\u00f6glichst hohen Renditen. Die derzeit hei\u00dfeste Ware sind f\u00fcr sie limitierte Sneaker-Modelle. Popul\u00e4r gemacht durch NBA-Stars und amerikanische Rapper, haben die Schuhe weltweit ihren Siegeszug angetreten. L\u00e4ngst sind Luxus-Marken auf den Zug aufgesprungen und bringen hochwertige Freizeitschuhe in stark limitierter Anzahl auf den Markt.\n\nIm Grunde ist das Handeln mit Sneakern nicht viel anders als am Aktienmarkt. Jerry kramt sein Smartphone heraus, auf dem er mehrere chinesische Sneaker-Apps installiert hat. Die f\u00fchrende von ihnen, Poizon, ist dieses Jahr zum \u201eUnicorn\u201c aufgestiegen, das Unternehmen dahinter ist damit mehr als eine Milliarde Dollar wert. Von dort ordert Jerry limitierte Schuhmodelle aus \u00dcbersee, l\u00e4sst sie sich nach Peking liefern und verkauft sie dann in China weiter. Seine Kunden findet er \u00fcber Wechat, einer Art digitalen Hybrid-App aus Facebook, Onlinebanking und Ebay. 50 Euro Gewinn kassiert er im Schnitt pro Paar.\n\nNicht die erste ungew\u00f6hnliche Blase\n\n\u201eDen Trend, mit Schuhen zu handeln, gibt es schon seit Jahren, aber wirklich popul\u00e4r ist es erst vor Kurzem geworden\u201c, sagt eine 29-j\u00e4hrige Modeh\u00e4ndlerin aus Peking: \u201eEiner der Gr\u00fcnde sind die erfolgreichen Marketingkampagnen der Sportmarken.\u201c\n\nLaut Branchenexperten bel\u00e4uft sich der chinesische Wiederverkaufsmarkt von Sneakern auf \u00fcber 1 Milliarde Dollar. Vor Kurzem hat die Chinesische Volksbank die Finanzagenturen der Stadt vor einer Spekulationsblase gewarnt. In der Vergangenheit sind solch \u00fcberhitzten M\u00e4rkte schon \u00f6fter gescheitert. W\u00e4hrend der nationalen Feiertagswoche haben etwa Spekulationen zu absurd hohen Preisen von Meeresfr\u00fcchten gef\u00fchrt."], "keywords": ["Digitalisierung, App, China, Sneaker, Millenials, Mode, Konsum, \u00d6ko, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-05T11:39:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3774580/948/China-Sneaker-Luxusguter.jpeg"], "links": ["https://taz.de/Die-Geschichte-des-Turnschuhs/!5553900/", "https://taz.de/Studentenfuehrer-ueber-30-Jahre-Tiananmen/!5595286&amp;s=wechat/", "https://taz.de/Ex-NBA-Star-Rodman-in-Nordkorea/!5416598/", "https://taz.de/Digitalisierung-in-China/!5591283&amp;s=wechat/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Strategie-gegen-Verschwendung/!5636624/"], "short_url": ["https://taz.de/!5636624/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Strategie gegen Verschwendung: Eine App f\u00fcr die Tafeln"], "author": ["Leonie Asendorpf"], "description": ["Firmen sollen mithilfe einer App leichter Lebensmittel an die Vereine weitergeben. Ern\u00e4hrungsministerin Kl\u00f6ckner will so Verschwendung reduzieren."], "text": ["Strategie gegen Verschwendung\n\nEine App f\u00fcr die Tafeln\n\nFirmen sollen mithilfe einer App leichter Lebensmittel an die Vereine weitergeben. Ern\u00e4hrungsministerin Kl\u00f6ckner will so Verschwendung reduzieren.\n\nErn\u00e4hrungsministerin Kl\u00f6ckner setzt lieber auf Software statt auf Gesetze  Foto: dpa\n\nBERLIN taz | Bundesern\u00e4hrungsministerin Julia Kl\u00f6ckner will, dass Unternehmen nicht verkaufte Lebensmittel leichter den Tafeln spenden k\u00f6nnen. Die CDU-Politikerin stellte am Mittwoch die Onlineplattform \u201eEco\u201c vor, die Angebote aus Industrie und Handel an Vereine mit entsprechendem Bedarf vermittelt. Die Menge \u201egeretteter\u201c Lebensmittel soll laut Ministerium so um 40 Prozent steigen. Die Software koste 1,5 Millionen Euro.\n\nLaut einer von der Beh\u00f6rde in Auftrag gegebenen Studie landen in Deutschland j\u00e4hrlich 12,7 Millionen Tonnen Essen im M\u00fcll. Der Gro\u00dfteil davon (52 Prozent) kommt aus privaten Haushalten. \u201eMit unserer F\u00f6rderung einer digitalen Plattform zur Weitergabe sorgen wir f\u00fcr eine bessere Vernetzung und Vereinfachung der Arbeit von Spendern und Empf\u00e4ngern\u201c, so Kl\u00f6ckner.\n\nBereits im Februar dieses Jahres hat das Bundeskabinett eine Nationale Strategie zur Reduzierung der Lebensmittelverschwendung verabschiedet. Erkl\u00e4rtes Ziel ist es, bis 2030 die Menge zu halbieren. In Dialogforen sollen konkrete Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung erarbeitet werden. Die erste Sitzung fand am Mittwoch statt.\n\nAnna Verres, Pressesprecherin der Tafel Deutschland, bef\u00fcrwortet das Software-Projekt: \u201eWir erhoffen uns davon, dass wir effizienter werden und mehr Lebensmittel retten k\u00f6nnen.\u201c Es sei aber erst einmal abzuwarten, wie die konkrete Umsetzung verlaufe. Da die Ehrenamtlichen der Tafel im Durchschnitt sehr alt seien, k\u00f6nne die Handhabung der geplanten Smartphone-App und Onlineplattform au\u00dferdem schwierig sein, so Ferres.\n\nWWF fordert festgelegte Reduktionsziele\n\nDie Umweltorganisation WWF Deutschland unterst\u00fctzt das Vorhaben des Ministeriums, fordert aber eine Vereinbarung mit zeitlich festgelegten Reduktionszielen und konkreten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bereiche Produktion, Verarbeitung von Lebensmitteln, Gro\u00df- und Einzelhandel sowie Catering und Au\u00dfer-Haus-Verpflegung.\n\n\u201eDie Dialogforen m\u00fcssen messbare und nachvollziehbare Ergebnisse erzielen, sonst sind sie im Kampf gegen die deutsche Lebensmittelverschwendung \u00fcberfl\u00fcssig\u201c, so Tanja Dr\u00e4ger de Teran, Referentin f\u00fcr nachhaltige Ern\u00e4hrung beim WWF."], "keywords": ["Lebensmittelverschwendung, Tafel, Software, Julia Kl\u00f6ckner, Konsum, \u00d6ko, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-06T17:08:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3779287/948/Kloeckner_126374982.jpeg"], "links": ["https://taz.de/Wiederverwertung-von-Lebensmitteln/!5604858/", "https://taz.de/Plan-gegen-Lebensmittelverschwendung/!5572032/", "https://taz.de/Smartphone/!t5010632/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:53"], "long_url": ["https://taz.de/Stickstoffdebatte-in-den-Niederlanden/!5642199/"], "short_url": ["https://taz.de/!5642199/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Stickstoffdebatte in den Niederlanden: Streit \u00fcber Umweltschutz"], "author": ["Tobias M\u00fcller"], "description": ["Die Niederlande treffen Ma\u00dfnahmen um Stickoxide zu senken. Das neue Tempolimit ist nur eine davon. Das f\u00fchrt zu heftlgen Verteilungskonflikten."], "text": ["Stickstoffdebatte in den Niederlanden\n\nStreit \u00fcber Umweltschutz\n\nDie Niederlande treffen Ma\u00dfnahmen um Stickoxide zu senken. Das neue Tempolimit ist nur eine davon. Das f\u00fchrt zu heftlgen Verteilungskonflikten.\n\nAutobahn und Schnellzug in den Niederlanden: Es geht jedoch um mehr als Geschwindigkeitsbegrenzung  Foto: Panthermedia/imago\n\nAMSTERDAM taz | Die neue H\u00f6chstgeschwindigkeit auf niederl\u00e4ndischen Autobahnen \u2013 tags\u00fcber 100 Stundenkilometer \u2013 schl\u00e4gt hohe Wellen. W\u00e4hrend der Automobilistenverband ANWB die am Mittwoch verk\u00fcndete Ma\u00dfnahme schweren Herzens akzeptiert, titelt die Boulevardzeitung Telegraaf tags darauf mit dem deutschen \u201eHohn \u00fcber 100\u201c. Der Bund der Autoh\u00e4ndler und -werkst\u00e4tten (BOVAG) nennt die Ma\u00dfnahme ineffektiv, der rechte Oppositionspolitiker Geert Wilders sieht gar einen \u201eHochverrat am Autofahrer\u201c und warnt: \u201eBald d\u00fcrfen wir nur noch Lastenfahrrad fahren.\u201c\n\nHinter dem symbolpolitischen Gehalt des Themas lauert ein wesentlich gr\u00f6\u00dferes Problem: die niederl\u00e4ndische Stickstoff-Debatte, die seit Wochen die politische Agenda in Den Haag dominiert. Premierminister Mark Rutte spricht von \u201eeiner Krise beispiellosen Umfangs\u201c und der gr\u00f6\u00dften Herausforderung seiner neunj\u00e4hrigen Amtszeit.\n\nDas liegt nicht nur daran, dass das Tempolimit von 130km/h bislang eines der Steckenpferde seiner marktliberalen Partei VVD war. Vielmehr f\u00fchrt die nachhaltige Umgestaltung der Wirtschaft zu einem Verteilungskonflikt, in den sich Ruttes Mitte-rechts-Koalition immer tiefer verstrickt, und der ihr durchaus gef\u00e4hrlich werden kann.\n\nZugrunde liegt diesem ein Urteil des h\u00f6chsten Den Haager Verfassungsgerichts vom Mai. Demnach verst\u00f6\u00dft der bisherige pragmatische Ansatz, Genehmigungen f\u00fcr stickstofffreisetzende Aktivit\u00e4ten mit Naturschutzma\u00dfnahmen zu kompensieren, gegen EU-Recht. Der niederl\u00e4ndische Stickstoffaussto\u00df ist relativ gesehen der h\u00f6chste in Europa. Der Agrarsektor mit seiner intensiven Viehzucht ist f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teil verantwortlich, gefolgt von Verkehr und Industrie.\n\nStillstand bei 18.000 stickoxidfreisetzende Projekten\n\nSeit Wochen wurde in Den Haag fieberhaft an einem Ma\u00dfnahmenpaket gefeilt, um den Stickstoffaussto\u00df deutlich zu reduzieren. Unterdessen liegen 18.000 stickoxidfreisetzende Bau- und Infrastrukturprojekte im Land still, darunter Neubaugebiete, Stra\u00dfen oder der neue Flughafen in Lelystad, der den \u00fcberf\u00fcllten Schiphol Airport bei Amsterdam entlasten soll. Das wiederum ist nicht nur wegen der Wohnungsnot heikel, sondern auch wegen des nahenden Endes des j\u00fcngsten Wirtschaftsbooms.\n\nWelche Konflikte aus dieser Konstellation entstehen, wurde in diesem Herbst mehr als einmal deutlich: die Democraten66 (D66), progressiver Juniorpartner der Koalition, brachten eine Halbierung des Nutzviehbestands ins Spiel \u2013 zur Emp\u00f6rung der Bauern, die bei heftigen Protesten darauf hinwiesen, dass etwa auch der Stockoxidaussto\u00df des Flugverkehrs relevant ist. Kurz darauf wiederum demonstrierte der Bausektor an gleicher Stelle in Den Haag, weil man sich \u00fcberproportional von der Umweltpolitik der Regierung getroffen f\u00fchlt.\n\nDiese Streitigkeiten wurden auch am Mittwoch deutlich, als die Koalition ihre Pl\u00e4ne bekannt machte: Neben dem Tempo-100-Limit sollen Bauern k\u00fcnftig weniger eiwei\u00dfhaltiges Viehfutter verwenden. Auch stellt man 180 Millionen Euro bereit, um ausstiegswillige Schweinez\u00fcchter auszukaufen. Ein Notgesetz soll indes gew\u00e4hrleisten, dass essenzielle Projekte zum Stra\u00dfenunterhalt und Hochwasserschutz ungehindert stattfinden k\u00f6nnen. Weitere Ma\u00dfnahmen sind geplant.\n\nRechtspopulist leugnet \u201eStickstoff-Krise\u201c\n\nJesse Klaver, Chef der Oppositionspartei GroenLinks, kritisiert das \u201eNotpaket\u201c als \u201ekomplett unzureichend\u201c. Laut der Tageszeitung Trouw reduziert sich der Stickstoffaussto\u00df damit um 0,6 Prozent, was immerhin den Neubau von 75.000 Wohnungen erm\u00f6glicht. Trouw zitiert die Universit\u00e4t Wageningen, der zufolge f\u00fcr \u201estrukturelle\u201c Neubau-Aktivit\u00e4ten die Stickstoff\u00ademissionen halbiert werden m\u00fcssten. Dabei wird unweigerlich die Landwirtschaft wieder ins Blickfeld geraten.\n\nDer Herbst 2019 bietet damit einen Vorgeschmack auf die kommenden Verteilungskonflikte \u2013 nicht nur in den Niederlanden. Und nicht zuletzt zeigt sich, wie schnell und polarisierend sich diese aufladen. W\u00e4hrend Ruttes Koalition immer mehr unter Druck ger\u00e4t, twittert der rechtspopulistiche Shootingstar Thierry Baudet, es gebe \u201e\u00fcberhaupt keine Stickstoff-Krise\u201c, sondern nur ein \u201eselbstgemachtes Problem verkehrter Regel-Gebung\u201c. Dadurch, dass EU-Kommissarin El\u017cbieta Bie\u0144kowska im niederl\u00e4ndischen TV das Tempo-Limit ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfte, d\u00fcrfte EU-Gegner Baudet sich best\u00e4tigt sehen."], "keywords": ["Niederlande, Stickstoffdioxid, Klimawandel, Verkehrswende, Tempolimit, \u00d6kologie, \u00d6ko, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-11-14T18:50:00+01:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3797101/948/24192489.jpeg"], "links": ["/Hoechstgeschwindigkeit-in-Niederlanden/!5642052/", "/Umweltschutzplaene-in-den-Niederlanden/!5629645/", "/Hoehere-Deiche-gegen-hoehere-Pegel/!5600620/"]},
{"crawl_time": ["2019-11-15 13:42:54"], "long_url": ["https://taz.de/Imagekampagne-fuer-Handwerksberufe/!5630304/"], "short_url": ["https://taz.de/!5630304/"], "news_site": ["taz.de"], "title": ["Imagekampagne f\u00fcr Handwerksberufe: Die philosophierende Tischlerin"], "author": ["Barbara Dribbusch"], "description": ["Das Handwerk hat ein Imageproblem. Immer mehr junge Menschen wollen lieber Kopfarbeit verrichten. Nun soll's eine Kampagne richten."], "text": ["Imagekampagne f\u00fcr Handwerksberufe\n\nDie philosophierende Tischlerin\n\nDas Handwerk hat ein Imageproblem. Immer mehr junge Menschen wollen lieber Kopfarbeit verrichten. Nun soll's eine Kampagne richten.\n\nJe \u201egeistiger\u201c ein Beruf wirkt, desto angesehener wird er wahrgenommen. Das ist Quatsch  Foto: imago/Christian Vorhofer\n\nBERLIN taz | Jimmy Pelka ist ein toller Typ. Er pendelt zwischen Bad Mergentheim und den Arabischen Emiraten hin und her, r\u00fcstet Luxusautos von Scheichs und Autofans auf und f\u00e4hrt selbst Porsche. Auf Instagram sieht man den gelernten KFZ-Mechaniker und Firmenchef durch die Gegend d\u00fcsen, irgendwo in der W\u00fcste, neben ihm ein arabischer Auftraggeber.\n\nEin aufregendes Leben f\u00fchrt auch Johanna R\u00f6h, Tischlerin. Sie hat nach ihrer Lehre die Welt bereist, in den USA, in S\u00fcdamerika, in Asien gearbeitet. Man sieht sie in Kluft neben einem japanischen Meister, einem Sensei, sitzen. Jetzt f\u00fchrt sie einen \u00f6kologisch orientierten Tischlereibetrieb in Deutschland und wirbt in den sozialen Medien f\u00fcr das Handwerk.\n\nHandwerkerInnen sind cool \u2013 das ist die Botschaft einer Imagekampagne des Handwerks, die schon l\u00e4nger l\u00e4uft, aber jedes Jahr immer wieder ein bisschen aufgem\u00f6belt wird. Pelka und R\u00f6h sind die neuesten BotschafterInnen in den sozialen Medien. Davor sah man Plakate mit einer Friseurin und dem Spruch: \u201eIch schneide keine Haare. Ich rette dein n\u00e4chstes Date\u201c. Oder einen Heizungstechniker mit: \u201eDie Welt war noch nie so unfertig. Heiz ihr ein\u201c.\n\n\u201eIch halte die Imagekampagne f\u00fcr richtig\u201c, sagt Joachim Gerd Ulrich, Berufswahlforscher beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung (BiBB), \u201edenn die Kampagne richtet sich nicht nur an junge Leute, sondern auch an die Allgemeinheit. Das ist klug, denn die Berufswahl findet stets auf einem \u201asozialen Resonanzboden\u2018 statt, wird also auch davon beeinflusst, wie Dritte \u00fcber Berufe denken\u201c.\n\nDer soziale Resonanzboden ist hart geworden f\u00fcr das Handwerk, das Vielen als die mindere Lehre gilt im Vergleich zu einer intellektuellen, einer technischen, einer kaufm\u00e4nnischen Ausbildung. \u201eDas Problem ist das Abitur, die meisten Sch\u00fcler wollen heute das Abitur machen. Und dann hei\u00dft es: \u201aIch mache doch nicht das Abitur, um Handwerker zu werden\u2018\u201c, berichtet Daniela Wilke, Berufsberaterin bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in Berlin, \u201eau\u00dferdem herrschen immer noch die alten Vorurteile \u00fcber das Handwerk\u201c.\n\nZahl der unbesetzten Lehrstellen vervierfacht\n\nAckerei ohne Ende, kaputte Knie, Staub und Schmutz auf der Hose, wenig Geld und irgendwelche privaten Auftraggeber, die immer was zu mosern haben und sich toll f\u00fchlen, wenn sie dem Handwerker einen F\u00fcnf-Euro-Schein als Trinkgeld in die Hand dr\u00fccken \u2013 Gewinner sehen anders aus.\n\nDas Imageproblem hat Folgen: Die Zahl der unbesetzten Lehrstellen im Handwerk hat sich innerhalb von zehn Jahren bis zum Jahre 2018 vervierfacht, so das BiBB. Ende August 2019 seien im Handwerk noch 30.000 Ausbildungspl\u00e4tze offen gewesen, hei\u00dft es beim Zentralverband des Deutschen Handwerks. 368.000 Auszubildende gab es 2018 im Handwerk. Und 2,8 Millionen Studierende.\n\nAuch bedingt durch die Demographie hat sich der Lehrstellenmarkt gewandelt, \u201eweg von einem Markt f\u00fcr die Betriebe hin zu einem Markt f\u00fcr die Bewerber und Bewerberinnen\u201c, sagt Susanne Eikemeier, Sprecherin bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.\n\nWas junge Leute wollen, was sie sich von einem Beruf erwarten, ist daher mehr und mehr in den Fokus der Forschung ger\u00fcckt. Die Familie nehme gro\u00dfen Einfluss, betont Ulrich. \u201eEltern wollen in der Regel, dass ihr Kind einen h\u00f6herwertigen oder zumindest gleichwertigen Bildungsabschluss erlangt als sie ihn selbst haben\u201c, sagt er. Viele Eltern, die studiert haben, wollen nicht in ihrem akademischen Bekanntenkreis erkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass ihr Nachwuchs \u201enur\u201c Handwerker lernt, w\u00e4hrend die Kinder der andern irgendwo im Ausland studieren. \u201eDieses Anerkennungsbed\u00fcrfnis der Eltern in Hinblick auf Bildung und Beruf der Kinder ist nicht zu untersch\u00e4tzen\u201c, so Ulrich.\n\n\n      Gestalterin f\u00fcr visuelles Marketing klingt besser als Dekorateurin\n    \n\nLaut einer Befragung bei Neunt- und Zehntkl\u00e4sslern an zumeist allgemeinbildenden Schulen kam f\u00fcr fast die H\u00e4lfte der jungen Befragten eine sp\u00e4tere Arbeit im Handwerk nicht in Frage, bei M\u00e4dchen noch weniger als bei Jungen. Noch am st\u00e4rksten ausgepr\u00e4gt war die Neigung zum Handwerk, wenn zumindest ein Elternteil selbst eine Handwerkslehre durchlaufen hatte oder wenn es im Verwandtenkreis weitere HandwerkerInnen gab.\n\nAber hier sei zu differenzieren, sagt Wilke. \u201eWenn die Eltern gl\u00fccklich und erfolgreich waren in ihrem Handwerksberuf, dann raten sie den Kindern zu. Wenn sie aber selbst Phasen der Arbeitslosigkeit, vielleicht sogar die Insolvenz eines Kleinbetriebs erlebt haben, dann werden sie abraten vom Handwerk\u201c.\n\nDer Verdienst schreckt manche ab\n\nDabei spielt der Verdienst eine gro\u00dfe Rolle. Die gewerkschaftsnahe Hans-B\u00f6ckler-Stiftung kam in einer Untersuchung zu dem Schluss, das ArbeitnehmerInnen im Handwerk im Schnitt 20 Prozent weniger verdienen als Besch\u00e4ftigte in der Gesamtwirtschaft, in der AkademikerInnen die Verdienste nach oben ziehen. Auch die Tatsache, dass HandwerkerInnen meist in kleinen Betrieben arbeiten, in denen mancherorts nicht mal Tarifl\u00f6hne gezahlt werden, dr\u00fcckt den Verdienst.\n\nWer mehr Geld verdienen will, muss nach dem Gesellenbrief den Meisterbrief erwerben und sich selbst\u00e4ndig machen. Der Zentralverband des Deutschen Handwerks weist in einer Erkl\u00e4rung daraufhin, dass Handwerker mit Meisterbrief im Berufsleben \u201eetwa gleich viel oder sogar mehr als Bachelorabsolventen\u201c verdienen k\u00f6nnen.\n\nDoch der Weg zum Meister erfordert Durchhalteverm\u00f6gen. Und die Imagefrage bleibt: Nicht nur die Herkunftsfamilie, auch Gleichaltrige, potentielle PartnerInnen, entscheiden \u00fcber das soziale Ansehen eines Berufes und damit auch dar\u00fcber ob junge Leute eine Ausbildung im Handwerk beginnen. \u201eViele Frauen haben heute h\u00f6here Schul- und Studienabschl\u00fcsse, sie wollen in der Regel M\u00e4nner, die einen ebenso hohen Abschluss haben, wer ein Handwerk erlernt, f\u00fcrchtet dann m\u00f6glicherweise um die Chancen auf dem Partnerschaftsmarkt\u201c, sagt Ulrich.\n\nUlrich berichtet auch davon, dass junge Frauen in der Universit\u00e4tsstadt Heidelberg, die selbst Einzelhandelskauffrau lernten, ihre berufliche Ausbildung lieber verschwiegen und sich als Studentinnen ausgaben, um f\u00fcr die Jungs von der Uni interessanter zu wirken.\n\nTrennung zwischen Geist und K\u00f6rper\n\nDas Image, das ein Beruf habe, gr\u00fcnde oftmals noch \u201eauf dem alten Schisma, der Trennung zwischen k\u00f6rperlicher und geistiger Arbeit\u201c, sagt Ulrich. \u201eJe \u201ageistiger\u2018 ein Beruf wirkt, desto angesehener ist er\u201c. K\u00f6rperliches Geschick werde hingegen nicht so hoch bewertet, haben die Befragungen ergeben.\n\nWobei k\u00f6rperliches Geschick bei einigen akademischen Berufen entscheidender sein kann als Intellektualit\u00e4t, wie jeder wei\u00df, der schon mal an einen ungeschickten Zahnarzt geraten ist. \u201eChirurgen, Zahn\u00e4rzte \u00fcben letztlich handwerkliche T\u00e4tigkeiten aus, aber sie legen immer Wert darauf, dass es akademische Berufe sind\u201c, sagt Ulrich. Umgekehrt erfordert heute das Handwerk eines Anlagenmechanikers sehr gute mathematische und technische Kenntnisse.\n\nDie Assoziationsketten, die eine T\u00e4tigkeit ausl\u00f6st, entscheiden mit \u00fcber deren Image, zeigt sich auch in den Statistiken \u00fcber unbesetzte Lehrstellen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Alles was in Richtung Schmutz, Abfall, Tod geht, ist schlechter angesehen als T\u00e4tigkeiten, die irgendwas mit Kultur, Kunst, Sch\u00f6nheit zu tun haben. Klempner werden nicht so wertgesch\u00e4tzt wie Goldschmiede, M\u00fcllfahrer sind nicht so angesehen wie Privatchauffeure, Fleischer sind nicht so beliebt wie Konditoren. Obwohl die Gesellschaft eher zusammenbrechen w\u00fcrde, wenn es keine Klempner und M\u00fcllfahrer g\u00e4be als wenn man auf Privatchauffeure und Goldschmiede verzichten m\u00fcsste.\n\n\u201eManchmal kann man mit einer \u00c4nderung der Berufsbezeichnung schon eine Aufwertung erreichen\u201c, sagt Ulrich, \u201c\u201aGestalterin f\u00fcr visuelles Marketing\u2018 klingt anspruchsvoller als \u201aSchaufensterdekorateur\u2018, obgleich es sich um den selben Beruf handelt.\u201c Auch Fachkraft f\u00fcr Kreislauf- und Abfallwirtschaft klingt besser als \u201eM\u00fcllmann\u201c.\n\nZehn Millionen Euro pro Jahr f\u00fcrs Image\n\nDas Image einer T\u00e4tigkeit wird durch die Medien mitgepr\u00e4gt. Als vor Jahren im deutschen Fernsehen die US-Amerikanische Serie \u201eSix Feet Under\u201c lief, \u00fcber eine Bestattungsfirma und das aufregende Leben der BestatterInnen, da bekundeten pl\u00f6tzlich mehr junge Leute Interesse an einer Ausbildung zum Bestatter, erz\u00e4hlt Wilke. \u201eWir br\u00e4uchten mal eine richtig coole Serie, die sich um eine Handwerksbude dreht\u201c, meint sie, \u201esonst sieht man doch immer nur Serien mit \u00c4rzten, Rechtsanw\u00e4lten oder einer Werbeagentur\u201c.\n\nDie Imagekampagne, gesteuert vom Zentralverband des Deutschen Handwerks, kostet zehn Millionen Euro im Jahr, l\u00e4uft schon seit 2010 und soll auch noch \u00fcber das Jahr 2020 hinaus weitergehen, hei\u00dft es beim Verband. Mit Plakaten, Werbebannern, Spots auf Youtube, Instagram und in anderen sozialen Medien wird geworben.\n\nAm Image des Handwerks arbeitet auch Bildungsministerin Anja Maria-Antonia Karliczek (CDU). Sie will den Begriff \u201eBachelor Professional\u201c als Erg\u00e4nzung f\u00fcr einen Handwerker mit Meistertitel einf\u00fchren. Der Bundesrat ist dagegen, weil ein \u201eBachelor\u201c nun mal etwas anderes sei als ein berufserfahrener Handwerksmeister. Der Bundesrat schlug den Begriff des \u201eJunior Professionals\u201c als Erg\u00e4nzung f\u00fcr einen Meistertitel vor, was umgehend den Zentralverband auf die Barrikaden brachte, der es l\u00e4cherlich findet, gestandene Handwerksmeister als \u201eJuniors\u201c zu titulieren.\n\nWilke beobachtet aber eine Trendwende, die das Handwerk positiver dastehen l\u00e4sst. Das liegt nicht nur am Fachkr\u00e4ftemangel im Handwerk, der vielen privaten KundInnen inzwischen unangenehm auff\u00e4llt, wenn sie lange auf Termine warten m\u00fcssen. \u201eWenn den jungen Leuten klar wird, dass sie nach einer Ausbildung im Handwerk aufsteigen, sich selbst\u00e4ndig machen, ein Studium anschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dann entscheiden sie sich vielleicht doch, nach dem Abitur erstmal eine handwerkliche Ausbildung zu beginnen\u201c, erz\u00e4hlt sie.\n\nDas Motto der Imagekampagne des Handwerks mit dem technisch ausgefuchsten Autotuner, der weitgereisten philosophierenden Tischlerin, dem futuristischen Modellbauer, lautet: \u201eIst das noch Handwerk?\u201c. Es ist der Versuch, die Unterordnung der \u201eHandarbeit\u201c unter die \u201eKopfarbeit\u201c ad absurdum zu f\u00fchren. Und das ist gut so."], "keywords": ["Handwerk, Auszubildende, Arbeitsmarkt, Lesest\u00fcck Recherche und Reportage, Arbeit, \u00d6ko, Lesest\u00fcck, taz, tageszeitung "], "published_time": ["2019-10-20T13:12:00+02:00"], "image_links": ["https://taz.de/picture/3734937/948/Handwerk.jpeg"], "links": ["https://handwerk.de/", "https://www.bibb.de/datenreport/de/aktuell.php", "https://www.bibb.de/veroeffentlichungen/de/publication/show/9349", "https://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=10&amp;ved=2ahUKEwi2_4Po45PlAhUGMewKHViPBv8QFjAJegQIAxAH&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.boeckler.de%2Fpdf%2Fp_study_hbs_380.pdf&amp;usg=AOvVaw0mFeRuM2gRkd-exfegmdht", "/Meisterpflicht-im-Handwerk/!5621242/", "https://www.statistik.arbeitsagentur.de/Statistikdaten/Detail/201908/iiia5/ausb-ausbildungsstellenmarkt-mit-zkt/ausbildungsstellenmarkt-mit-zkt-d-0-201908-pdf.pdf", "https://www.bmbf.de/de/bbig-novelle-das-sind-die-wichtigsten-aenderungen-8640.html"]}
]